---
layout: topic
title: "На мене націлена кампанія із дискредитації"
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: uk
summary: "Що робити, коли хтось намагається нашкодити вашій репутації онлайн."
date: 2023-04
permalink: topics/defamation
parent: Home
order: 9
---

# На мене націлена кампанія із дискредитації

Коли хтось навмисно створює та розповсюджує фальшиву, маніпулятивну або завідомо неправдиву інформацію для заподіяння шкоди шляхом паплюження чиєїсь репутації, це і є кампанія зі знеславлення. Ці кампанії можуть бути спрямовані на приватних осіб або організації з певним рівнем публічного представлення. Такі кампанії можуть бути організовані будь-яким зловмисником, фізичною особою або органами влади.

Це явище не нове, і в цифровому середовищі такі повідомлення розповсюджуються швидко, збільшуючи масштаб та швидкість атаки, а також поглиблюючи її вплив.

Кампанії зі знеславлення також мають ґендерний вимір, коли мають на меті виключити жінок та ЛГБТІ+ осіб із публічного життя, розповсюджуючи інформацію, яка "експлуатує ґендерні нерівності, поширює гетеронормативність та поглиблює соціальні розколи" [[1]](#note-1).

Цей розділ КЦЕД проведе вас базовими кроками для планування відповідей на кампанії зі знеславлення. Пройдіть опитування, щоб визначити походження своєї проблеми та знайти можливі рішення.

<a name="note-1"></a>
[1] [Протидія дезінформації](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

#### Чи боїтеся ви за свою тілесну недоторканність та благополуччя?

##### Options

- [Так](#physical-risk_end)
- [Ні](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

#### Ні, я не боюся за свою фізичну безпеку чи благополуччя

> Мета кампанії зі знеславлення полягає в тому, щоб поставити вашу репутацію під питання, породити сумніви, підставити ціль, розповсюдити недостовірну інформацію або виявити протиріччя задля руйнування публічної довіри.
>
> Такі атаки особливо вражають публічних осіб, чия робота залежить від їхніх престижу та довіри: активістів та правозахисників, політиків, журналістів та осіб, які поширюють інформацію на широкий загал, митців тощо.

Чи ця атака намагається зашкодити вашій репутації?

##### Options

- [Так](#perpetrators)
- [Ні](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

#### Ні, ця атака не намагається підірвати мою репутацію

> Якщо ви зіштовхнулись з атакою, яка не спрямована на завдання шкоди вашій репутації, ви можете бути в надзвичайній ситуації іншої природи, аніж кампанія зі знеславлення.

Бажаєте відповісти на кілька запитань для визначення типу онлайн переслідування?

##### Options

- [Так, я, мабуть, піддаюсь онлайн переслідуванню](/uk/topics/harassed-online)
- [Ні, я все ж думаю, що це кампанія зі знеславлення](#perpetrators)
- [Мені потрібна допомога, щоб зрозуміти, із чим я зіштовхуюся](/uk/support)

### perpetrators

#### Я вважаю, що ця атака спрямована на підрив моєї репутації

Чи відомо вам, хто стоїть за кампанією зі знеславлення?

##### Options

- [Так](#respond-defamation)
- [Ні](#analyze-messages)

### respond-defamation

#### Так, я хотів би вивчити стратегію реагування

> Існує багато способів реагування на кампанію зі знеславлення залежно від впливу та розповсюдження повідомлень, задіяних осіб та їхньої мотивації. Якщо кампанія має незначний вплив та розповсюдження, ми рекомендуємо проігнорувати її. Якщо ж, навпаки, кампанія має значний вплив та поширення, розгляньте можливість подання скарги, щоб прибрати контент, виправити інформацію та придушити кампанію.
>
> Будьте обережні та не підсилюйте принизливі повідомлення, намагаючись справитися з кампанією зі знеславлення. Цитування повідомлення навіть задля викриття людей або їхньої мотивації може підвищити швидкість його розповсюдження. Візьміть до уваги ["техніку багатошарової правди"](https://en.wikipedia.org/wiki/Truth_sandwich) для покриття неправдивої інформації без ненавмисного подальшого розповсюдження. Ця техніка передбачає "представлення правди про предмет до перекриття неправдивої інформації, а потім закінчення історії повторним представленням правди".
>
> Обирайте стратегії, які, на вашу думку, можуть стримати атаку, відновити довіру та надійність у вашому середовищі. Пам'ятайте: яку б стратегію ви не обрали, ваше [піклування про себе](/uk/self-care/) має становити найвищий пріоритет. Також розгляньте [документування](/uk/documentation) контенту або профілів, які вас атакують, перш ніж реагувати на атаку.

Як ви бажаєте відреагувати на кампанію зі знеславлення?

##### Options

- [Я хочу повідомити соціальні медіа платформи та прибрати знеславлюючий контент](#notify-take-down)
- [Я хочу проігнорувати та приглушити повідомлення](#ignore-silence)
- [Я хочу виправити інформацію](#set-record-straight)
- [Я хочу подати офіційну скаргу](#legal-complaint)
- [Мені потрібно детально проаналізувати знеславлюючі повідомлення для прийняття рішення](#analyze-messages)

### analyze-messages

#### Мені потрібно додатково проаналізувати наклепницькі повідомлення, щоб прийняти рішення

> Якщо ви або ваша організація є цілями кампанії зі знеславлення, розуміння стандартних методів розповсюдження дезінформації може допомогти вам зважити ризики та зорієнтуватись у подальших кроках. Аналіз повідомлень, які ви отримуєте під час такої атаки, може надати вам більше інформації про ініціаторів, їхню мотивацію та ресурси, задіяні для завдання шкоди вашій репутації. Техніки атак передбачають комплекс інструментів та координації онлайн.
>
> Для початку слід оцінити ризик, який вам загрожує. У статті [Interaction Disinformation Toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) ви знайдете інструмент для оцінки ризику, який допоможе вам оцінити вразливість вашого медіа оточення.
>
> Кампанія зі знеславлення в соціальних мережах часто передбачає використання хештегів для накручування більшого інтересу, але пошук за хештегами може бути корисним і для вас - для моніторингу атаки, оцінки ініціаторів та повідомлень. Для оцінки впливу хештегів на соціальні медіа вам можуть знадобитися такі інструменти:
>
> - [Track my hashtag/Відстеження хештегів](https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions/Згадування брендів](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) агрегує згадування хештегів з Twitter, Instagram та Facebook у єдиний потік даних.
> - [InVid Project](https://www.invid-project.eu/) - це платформа перевірки знань для виявлення нових історій та оцінки надійності інфоприводів відеофайлів та розповсюдження контенту через соціальні медіа.
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata) розкриває метадані в файлах, які ви аналізуєте.
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) може застосовуватись для зворотного пошуку відео Amnesty International, щоб перевірити, чи це старе відео та чи зазнало воно змін.
>
> **Які атаки - ручні чи автоматичні**
>
> Представники держави та інші опоненти часто застосовують координовані ботнети, які не є дорогими або технічно складними для розгортання. Розуміння того, що шквал атакувальних повідомлень надходить не від десятків або сотень осіб, а від автоматизованих ботнетів, може зменшити хвилювання та спростити документування, а також допоможе вам прийняти рішення щодо того, як себе захистити. Використовуйте [Botsentinel](https://botsentinel.com/) для перевірки природи облікових записів, які вас атакують. Деякі бот-повідомлення також можуть підхоплені і розповсюджувані певними особами, тому ви можете виявити, що результати перевірки вказують на деякі облікові записи, які розповсюджують неправдиві повідомлення, тобто вони насправді мають прихильників, унікальне фото на профілі та контент, а також є інші індикатори, які вказують на меншу ймовірність того, що це облікові записи-боти. Ще один інструмент, який ви можете використовувати, це [Pegabot](https://es.pegabot.com.br/).
>
> **Внутрішня інформація чи публічна інформація**
>
> Вправна дезінформація може базувати контент на ядрі правди або ж робити так, що контент виглядає правдивим. Аналізуючи поширювану інформацію та її джерела, можна визначити різні плани дій.
>
> Ця інформація приватна чи походить із внутрішніх джерел? Розгляньте можливість зміни своїх паролів та встановлення двофакторної автентифікації для уникнення доступу будь-кого іншого, крім вас, до ваших облікових записів. Якщо на цю інформацію посилаються в чатах або діляться нею в розмовах чи файлах, попросіть своїх друзів та колег переглянути їхні налаштування безпеки. Розгляньте можливість видалення або закриття старих чатів, аби інформація з минулого не була доступною на вашому пристрої або на пристроях колег чи друзів.
>
> Нападники можуть викрасти облікові записи приватних осіб або організацій для розповсюдження [неправдивої інформації](https://en.wikipedia.org/wiki/Misinformation) та [дезінформації](https://en.wikipedia.org/wiki/Disinformation) із цих облікових записів, надаючи більшої правдивості інформації, яка розповсюджується. Для відновлення контролю над своїми обліковими записами ознайомтесь зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги [Я не можу отримати доступ до свого облікового запису](/uk/topics/account-access-issues#what-type-of-account-or-service/).
>
> Чи доступна онлайн інформація, яку розповсюджують із джерела публічно доступної інформації? Вам може допомогти стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги [Я зазнав(-ла) доксінгу або хтось розповсюджує мої фото без моєї згоди](/uk/topics/doxing) для пошуку та локалізації джерела походження інформації і того, що можна зробити в такій ситуації.
> <br />
>
> **Створення складніших матеріалів** (відео YouTube, діпфейків тощо)
>
> Іноді атаки точніше націлені, і зловмисники інвестують час та зусилля у створення неправдивих зображень або новин у відео на YouTube або створюють [діпфейки](https://en.wikipedia.org/wiki/Deepfake) задля підтримки своєї фейкової історії онлайн. Розповсюдження таких матеріалів може виявити ініціаторів та надати ґрунтовніші підстави для юридичного або публічного викриття атаки та підґрунтя для запитів на видалення інформації. Це також може означати, що атаки дуже персоналізовані, і підсилити відчуття вразливості та ризику певної особи. Як і в разі атаки, [піклування про себе](/uk/self-care/) та особиста безпека є найвищими пріоритетами.
>
> Ще один приклад - це використання фейкових доменів, на яких супротивник створює вебсайти або профілі в соціальних мережах, які дуже схожі на справжні облікові записи. Якщо ви зіштовхнулись із такою ситуацією, ознайомтесь зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги [імперсоналізація](/uk/topics/impersonated/)
>
> Такий тип атаки може також свідчити про наявність вищої організації, логістики, фінансування та витраченого часу зловмисника, що надає більше інформації про мотивацію атаки та можливих ініціаторів.

Чи є у вас краще розуміння того, хто вас атакує і як вони це роблять?

##### Options

- [Так, я хотів(-ла) б розглянути стратегію реагування](#respond-defamation)
- [Ні, мені потрібна допомога, щоб зрозуміти, як реагувати](#defamation_end)

### notify-take-down

#### Я хочу повідомити платформи соціальних мереж і видалити наклепницький вміст

> **_Примітка:_** _Розгляньте статтю [документування атак](/uk/documentation), перш ніж просити платформу видалити знеславлюючий контент. Якщо ви розглядаєте можливість звернення до суду, ознайомтесь із інформацією про [юридичне документування](/uk/documentation#legal)._
>
> Умови надання послуг різними платформами пояснюють, які запити на видалення інформації будуть вважатися правомірними, наприклад, контент, який порушує права інтелектуальної власності, які належать вам. Право власності надається вам за замовчуванням із моменту створення оригінального витвору: ви зняли фото, написали текст чи пісню, зняли відео тощо. Недостатньо бути присутнім в\на цьому витворі, ви повинні були його створити.

Вам належать права на контент, який використовується в кампанії зі знеславлення?

##### Options

- [Так](#copyright)
- [Ні](#report-defamatory-content)

### set-record-straight

#### Я хочу розставити всі крапки над "і

> Ваша версія фактів завжди важлива. Виправлення непорозуміння може бути більш нагальним, якщо кампанія зі знеславлення, спрямована проти вас, широко розповсюджується та завдає великої шкоди вашій репутації. Однак у такому разі ви повинні оцінити вплив кампанії на вас, щоб визначити, чи стане публічна відповідь найкращою стратегією вашого реагування.
>
> Окрім подання скарги на контент та зловмисників на платформах, ви також можете вибудувати контр-наратив, розвінчення дезінформації, публічно засудити винуватців або просто довести правду. Спосіб вашого реагування буде також залежити від вашої спільноти підтримки та вашої оцінки ризику, із яким вам, можливо, доведеться зіткнутися у разі публічного виступу.

Чи є у вас команда людей, яка вас підтримує?

##### Options

- [Так](#campaign-team)
- [Ні](#self-campaign)

### legal-complaint

#### Я хочу подати юридичну скаргу

> При виборі звернення до суду, збору, організації та представлення доказів у суді вам доведеться слідувати спеціальному протоколу для того, щоб це було прийнято суддею в якості доказів. Представляючи онлайн докази атаки, недостатньо просто зробити скріншот. Ознайомтесь зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги [як задокументувати атаку для звернення до суду](/uk/documentation#legal) і дізнайтесь більше про процес до того, як звернутися до обраного вами юриста.

Що ви бажаєте зробити?

##### Options

- [Ці рекомендації допомогли - тепер я знаю, що робити](#resolved_end)
- [Ці рекомендації допомогли, але хотілося б розглянути іншу стратегію](#respond-defamation)
- [Мені потрібна підтримка з моїм позовом](#legal_end)

### ignore-silence

#### Ви хочете змусити замовкнути наклепницький контент на іншій платформі?

> Бувають випадки, особливо якщо кампанія зі знеславлення не має значного впливу або розповсюдження, коли ви можете вирішити проігнорувати зловмисників і просто приглушити повідомлення. Це також може бути важливим кроком для турботи про себе, а друзі або союзники можуть долучитися до моніторингу контенту та сповістити вас у разі необхідності інших дій. Так ви не видалите контент, якщо пізніше захочете задокументувати або переглянути інформацію, яка розповсюджується для завдання вам шкоди.

На якій платформі розповсюджується знеславлюючий контент, який ви хочете приглушити?

##### Options

- [Електронна пошта](#silence-email)
- [Facebook](#silence-facebook)
- [Instagram](#silence-instagram)
- [Reddit](#silence-reddit)
- [TikTok](#silence-tiktok)
- [Twitter](#silence-twitter)
- [Whatsapp](#silence-whatsapp)
- [YouTube](#silence-youtube)

### copyright

#### Так, я володію правами на контент

> Ви також можете скористатися законодавством із захисту прав власності, зокрема [Законом про авторське право в цифрову епоху (DMCA)](https://uk.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act), для видалення контенту. Більшість медіа платформ надає форми для повідомлення про порушення прав власності і може краще відреагувати на такий тип запиту, ніж інші запити про видалення контенту, зважаючи на юридичні наслідки для цих платформ.
>
> **_Примітка:_** _Завжди [документуйте](/uk/documentation), перш ніж просити про видалення контенту. Якщо ви розглядаєте можливість подання судового позову,ознайомтесь із інформацією про [юридичне документування](/uk/documentation#legal)._
>
> Ви можете використати ці посилання для подання запиту про видалення контенту через порушення прав власності на основних соціальних платформах:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що отримання відповіді на ваші звернення може зайняти певний час. Збережіть цю сторінку в "Закладки" і поверніться до цієї процедури за кілька днів.

Чи було видалено контент?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні, мені потрібна юридична підтримка](#legal_end)
- [Ні, мені потрібна підтримка, щоб зв'язатися з платформою](#harassment_end)

### report-defamatory-content

#### Ні, я не володію правами на контент

> Не всі платформи мають спеціалізовані процеси для подання скарг на знеславлюючий контент, а деякі вимагають попереднього судового розгляду. Нижче ви можете ознайомитися з тим, який процес визначає кожна платформа для подання скарг на знеславлюючий контент.
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/contact/430253071144967)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/653100351788502)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/feedback)
> - [Twitch](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=en_US)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-report-violation#directly)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885?helpref=search&cms_platform=android)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6154230)
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що отримання відповіді на ваші звернення може зайняти певний час. Збережіть цю сторінку в "Закладки" і поверніться до цієї процедури за кілька днів.

Чи подали ви скаргу на контент і чи проаналізував його провайдер на предмет можливості видалення?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні, мені потрібна юридична підтримка](#legal_end)
- [Ні, мені потрібна підтримка, щоб зв'язатися з платформою](#harassment_end)

### silence-email

#### Email

> Більшість поштових клієнтів пропонує опцію для фільтрації повідомлень та автоматичного додавання на них міток, архівування або видалення повідомлень, аби вони не з'являлися в папці "Вхідні". Зазвичай ви можете створити правила для фільтрації повідомлень за відправником, одержувачем, датою, розміром, вкладеннями, темою або ключовими словами.
>
> Дізнайтесь, як створити фільтри у вебпошті:
>
> - [Gmail](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=en#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [Protonmail](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [Yahoo](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> Дізнайтесь, як створити фільтри в поштових клієнтах:
>
> - [MacOS Mail](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [Microsoft Outlook](https://support.microsoft.com/en-us/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [Thunderbird](https://support.mozilla.org/en-US/kb/organize-your-messages-using-filters)

Чи бажаєте ви приглушити знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-twitter

#### Twitter

> Якщо ви не бажаєте отримувати певні повідомлення, ви можете заблокувати користувачів або приглушити певних користувачів чи повідомлення. Пам'ятайте: якщо ви вирішите заблокувати когось або якийсь контент, у вас не буде доступу до знеславлюючого контенту для [документування атаки](/uk/documentation). У такому разі ви можете отримати доступ до нього з іншого облікового запису або ж просто приглушити його.
>
> - [Приглушити облікові записи, щоб вони не з'являлись у вашій стрічці](https://help.twitter.com/en/using-twitter/twitter-mute)
> - [Приглушити певні слова, фрази, імена користувачів, емоджі, хештеги та сповіщення для розмови](https://help.twitter.com/en/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [Заблокуйте сповіщення для прямих повідомлень назавжди](https://help.twitter.com/en/using-twitter/direct-messages#snooze)

Ви бажаєте приглушити знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-facebook

#### Facebook

> Хоча Facebook не дозволяє приглушувати користувачів або контент, він дозволяє блокувати профілі користувачів або сторінки.
>
> - [Заблокувати Facebook профіль](https://www.facebook.com/help/)
> - [Заблокувати повідомлення від профілю на Facebook](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [Заблокувати Facebook сторінку](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [Заборонити або заблокувати профілі з вашої Facebook сторінки](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

Ви бажаєте приглушити знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-instagram

#### Instagram

> Ось перелік порад та інструментів для обмеження користувачів та розмов у Instagram:
>
> - [Тимчасове блокування чи розблокування в Instagram](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [Як тимчасово заблокувати розповідь користувача в Instagram або скасувати тимчасове блокування?](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [Як обмежити комусь доступ до профілю Instagram або скасувати обмеження](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [Вимкнення рекомендацій щодо облікового запису для вашого профілю Instagram](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [Приховання рекомендованих дописів у стрічці Instagram](https://help.instagram.com/423267105807548)

Ви бажаєте тимчасово заблокувати знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-youtube

#### Youtube

> Якщо ви отримуєте доступ до YouTube через браузер на робочій станції, ви можете видалити відео, канали, секції та списки відтворення для своєї домашньої сторінки.
>
> - [Як керувати рекомендаціями й результатами пошуку на YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> Ви також можете створити списки блокування для вашого YouTube профілю, щоб блокувати інших глядачів у своєму чаті YouTube наживо.
>
> - YouTube: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [Як заблокувати інших глядачів у чаті YouTube наживо](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

Ви бажаєте тимчасово заблокувати знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-whatsapp

#### WhatsApp

> WhatsApp є платформою, яка часто використовується для кампаній зі знеславлення. Повідомлення швидко проходять завдяки довірчим відносинам між відправником та одержувачем.
>
> - [Як архівувати або відновити приватну чи групову бесіду](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [Як вийти з групи й видалити її](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [Як блокувати контакти і скаржитися на них](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [Як вимкнути й увімкнути сповіщення групи](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

Ви бажаєте тимчасово заблокувати знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-tiktok

#### TikTok

> TikTok дозволяє блокувати користувачів, забороняти їм коментувати ваші відео, створювати фільтри для коментарів під вашими відео та видаляти, блокувати сповіщення та фільтрувати прямі повідомлення.
>
> - [Блокування користувачів TikTok](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Обирайте, хто може коментувати ваші відео, у ваших налаштуваннях](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [Як включити фільтри коментарів для ваших TikTok відео ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [Керуйте налаштуваннями приватності коментарів для всіх ваших TikTok відео](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [Керуйте налаштуваннями приватності коментарів для одного з ваших TikTok відео](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [Як видалити, тимчасово заблокувати або фільтрувати прямі повідомлення](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [Як керувати тим, хто може відправляти вам прямі повідомлення](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#7)

Ви бажаєте тимчасово заблокувати знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### silence-reddit

#### Reddit

> Якщо знеславлюючий контент циркулює на Reddit, ви можете вирішити виключити спільноти, де це має місце, від появи у ваших повідомленнях, Домашній стрічці (включно з рекомендаціями) та стрічці Популярні на вашому Reddit або десктопній версії reddit.com. Якщо ви модератор, ви також можете заблокувати або обмежити користувачів, які повторно порушують правила вашої спільноти.
>
> - [Обмеження спільнот Reddit](https://reddit.zendesk.com/hc/en-us/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [Обмеження та блокування членів спільнот](https://mods.reddithelp.com/hc/en-us/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)

Ви бажаєте тимчасово заблокувати знеславлюючий контент на іншій платформі?

##### Options

- [Так](#ignore-silence)
- [Ні](#damage-control)

### campaign-team

#### У мене є підтримка команди кампанії

> Якщо зловмисники проводять проти вас кампанію, яка вимагає часу та ресурсів, це означає, що вони мають глибоку мотивацію для атаки на вас. Можливо, вам доведеться використати всі стратегії, зазначені в цій статті, для зменшення шкоди і побудови публічної кампанії на свій захист. Друзі та союзники можуть сприяти вам і стати центром вашого піклування про себе, якщо допоможуть аналізувати повідомлення, документувати атаки та подавати скарги на контент або профілі.
>
> Команда кампанії може працювати разом задля визначення найкращого способу заперечення наративу, направленого проти вас. Обмін повідомленнями з дезінформацією є підступним і нам часто радять не повторювати повідомлення нападників. Важливо віднайти баланс між висвітленням вашої історії та спростуванням неправдивих тверджень.
>
> Життєво важливо провести [аналіз із оцінки ризиків](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) для вас та будь-кого з осіб та організацій, які вас підтримують, до того як розпочинати публічну кампанію.
>
> На додаток до аналізу атакуючих повідомлень ви і ваша команда можете почати з [картографування організацій та союзників](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html), які визнають ваш бекграунд і додадуть позитивного наративу про вашу роботу або створять достатньо радісного шуму для перелому або спуску ганебної кампанії.
>
> Ви і ваша організація можете бути не єдиними особами, які переживають атаку. Розгляньте можливість вибудови довірчих відносин з іншими організаціями або спільнотами, які переживали дискримінацію або були ціллю кампанії зі знеславлення. Це може означати підготовку членів спільноти для протистояння суперечливим повідомленням або спільного користування ресурсами, аби інші також могли себе захистити.
>
> Виділіть час і разом зі своєю командою визначіть, що хочуть спровокувати ваші повідомлення та типи контенту, а також вирішіть, чи ви збираєтеся спростовувати чи демонструвати позитивні повідомлення без відсилання до тактик зі знеславлення. Бажано, щоб люди уміли відокремлювати знеславлюючі чутки від фактів. Повідомлення з простими цінностями особливо ефективні в будь-яких публічних кампаніях.
>
> На додачу до випуску публічних заяв або заяв для преси оберіть та підготуйте різних публічних представників для своєї кампанії, які також можуть допомогти знизити рівень персоналізованих атак, які зустрічаються в наклепницьких кампаніях, особливо у випадках із ґендерно орієнтованою дезінформацією.
>
> Встановлення системи для моніторингу засобів масової інформації для відстеження кампанії з вашими повідомленнями, а також з повідомленнями нападників допоможе побачити, які повідомлення найкраще потрапляють у ціль і відповідно відкоригувати вашу кампанію.
>
> Якщо контент зі знеславлення також публікується у журналі або газеті, ваша команда може вимагати [права на відповідь](#self-strategies) або ж використовувати сайти з [перевіркою фактів](#self-strategies).

Чи вважаєте ви, що здатні контролювати шкоду вашій репутації?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#defamation_end)

### self-campaign

#### Ні, у мене немає підтримки команди

> Якщо у вас немає підтримки команди, при плануванні подальших кроків враховуйте будь-які обмеження наявних потужностей та ресурсів, ставлячи за пріоритет [піклування про себе](/uk/self-care). Можливо, варто опублікувати заяву на профілі в соціальній мережі або на вебсайті. Пересвідчіться, що ви повністю [контролюєте](/uk/topics/account-access-issues) ці облікові записи, перед тим, як це робити. У своїй заяві ви можете зробити посилання, які спрямують людей по встановленій вами траєкторії та довірених ресурсах, які її відображають. Результати вашого [аналізу кампанії зі знеславлення](#analyze-messages) нададуть усвідомлення щодо типу заяви, яку ви хочете зробити. Наприклад, ви можете переглянути, чи згадуються в атаці будь-які новинні ресурси.

Чи опубліковано контент зі знеславлення в газеті або журналі?

##### Options

- [Так](#self-strategies)
- [Ні](#damage-control)

### self-strategies

#### Так, наклепницький контент опублікований в іншому місці

> Якщо інформацію зі знеславлення опубліковано, редакційна політика або ж навіть законодавство в певній країні можуть надавати вам [право на відповідь або право на виправлення](https://en.wikipedia.org/wiki/Right_of_reply). Це не лише надасть вам ще одну платформу для публікації вашої заяви, окрім ваших власних медіа, а й забезпечить місце для посилання на інші заяви, які ви поширюєте.
>
> Якщо новинні медіа, які містять інформацію зі знеславлення, не є такими, що заслуговують довіру, або часто є джерелом необґрунтованих новин, варто вказати це в якійсь заяві.
>
> Наразі є багато локальних, регіональних та глобальних факт-чекерів, які можуть допомогти вам розвінчати інформацію, що поширюється щодо вас.
>
> - [DW Fact Check](https://www.dw.com/en/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check ](https://eufactcheck.eu/)

Чи відчуваєте ви, що вам варто більше відреагувати на кампанію зі знеславлення?

##### Options

- [Так](#campaign-team)
- [Ні](#damage-control)

### damage-control

#### Ні, я хотів би усунути пошкодження

> Ваш аналіз кампанії зі знеславлення надасть розуміння щодо того, що саме ви хотіли б зробити. Наприклад, якщо проти вас використовуються бот-повідомлення, можливо, варто вказати це в публічній заяві або припустити приховані мотиви ініціаторів кампанії, якщо вам про них відомо. Проте ви можете обрати встановлення своєї власної траєкторії та отримання допомоги від друзів та союзників для просування і висвітлення правди, а не реагування на знеславлюючий контент та певну взаємодію з ним.

Чи вважаєте ви, що здатні контролювати шкоду, заподіяну вашій репутації?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#defamation_end)

### physical-risk_end

#### Так, я боюся за свою фізичну безпеку і благополуччя

> Якщо ви перебуваєте в зоні фізичного ризику, будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче, які вам можуть допомогти.

[orgs](:prganisations?services=physical_security)

### defamation_end

#### Мені потрібна більша підтримка

> Якщо ви досі переживаєте репутаційну шкоду від кампанії зі знеславлення, будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче, які можуть вас підтримати.

[orgs](:prganisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

#### Мені потрібна більша підтримка

> Якщо вам потрібна підтримка в питаннях видалення контенту, ви можете звернутися до організацій, зазначених нижче, які можуть вас підтримати.

[orgs](:prganisations?services=harassment)

### legal_end

#### Мені потрібна юридична підтримка

> Якщо ви досі переживаєте репутаційну шкоду від кампанії зі знеславлення і вам потрібна юридична підтримка, будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче.

[orgs](:prganisations?services=legal)

### resolved_end

#### Моя проблема була вирішена

Сподіваємося, що це керівництво з пошуку рішень для усунення проблем було корисним. Будемо вдячні за ваші коментарі [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

Важливим способом контролю шкоди, якої завдає план зі знеславлення, є застосування правильних практик щодо безпеки для захисту ваших облікових записів від зловмисників, а також оцінки інформації, яка циркулює про вас та вашу організацію. Нижче представлено деякі превентивні поради, які ви можете розглянути.

- Зробіть карту своєї онлайн присутності. Самодоксинг полягає в перегляді даних про себе у відкритих джерелах для запобігання знаходження і використання цієї інформації з метою імперсоналізації.
- Встановіть алерти в Google. Ви можете отримати електронні повідомлення, коли нові результати по певній темі з'являться в пошуку Google. Наприклад, ви можете отримати інформацію про згадування вашого імені або назви вашої організації/колективної назви.
- Активуйте двофакторну автентифікацію для найважливіших облікових записів. Двофакторна автентифікація пропонує вищий рівень безпеки, вимагаючи використання більш ніж одного методу для входу у ваші облікові записи. Це означає, що якщо хтось отримає доступ до вашого первинного паролю, вони не зможуть зайти до вашого облікового запису без доступу до вашого номеру мобільного телефону або іншого засобу вторинної автентифікації.
- Верифікуйте свої профілі на платформах соціальних мереж. Деякі платформи пропонують можливість верифікувати вашу особу і прив'язати її до вашого облікового запису.
- Зафіксуйте те, як виглядає ваша вебсторінка зараз, для використання в якості доказу в майбутньому. Якщо ваш вебсайт дозволяє використання кроулерів, ви можете використати Wayback Machine, яку пропонує archive.org. Відвідайте інтернет архів Wayback Machine, введіть назву свого вебсайту в поле під заголовком "Зберегти сторінку зараз" та натисніть "Зберегти сторінку зараз".

### Resources

- [Union of Concerned Scientists: How to Counter Disinformation: Communication Strategies, Best Practices, and Pitfalls to Avoid](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [Addressing Online Misogyny and Gendered Disinformation: A How-To Guide, by ND](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [Verification Handbook For Disinformation And Media Manipulation](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [A Guide to Prebunking: A promising way to inoculate against misinformation](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero: Communicating During Contentious Times: Dos and Don’ts to Rise Above the Noise](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [Visual actor mapping](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [Disinformation toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [Defusing Hate Workbook](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
